## Na und?

Je mehr der Mensch lernt über die Kunst, bequem und voraussehbar zu leben durch äußere, scheinbar sichere und stabile Systeme, desto größer wird seine innere Unge­borgenheit, wenn er dem Leben auf eine Weise begegnet, die sich nicht steuern lässt, z. B. Krankheit, Alter und Einsamkeit. Oder wenn eine Einsicht über die Unzu­reichlichkeit des oberflächlichen Lebens sich im Gewissen zu regen beginnt und eine unbestimmte Sehnsucht ir­gend­wo in der Seele anfängt zu wachsen, eine Sehnsucht nach einer tieferen Verankerung im Leben.
Wenn ein so großer Teil der Bevölkerung sich ausgebrannt fühlt, an Müdigkeitssyndrom leidet, Lebensüberdruss und Sinnlosigkeit erlebt, wenn so viele von Ess- und Schlafstörungen betroffen werden, müde werden davon, sich um ihre Kinder, Alte und Kranke zu kümmern und sich stattdessen verschiedene Formen von Zerstreuungen kaufen, ja da kann die Ursache nicht bei allen einzelnen, leidenden Menschen liegen. So viele Menschen können nicht falsch liegen.
Selbstverständlich haben einige wenige Prozent ver­schie­dene Traumata aus ihrer Kindheit mit sich, die in solche Symptome resultieren können, doch die Mehrzahl hat das nicht. Sie werden nur einfach betroffen, scheinbar ohne Ursache und können nicht verstehen, wieso es ihnen so schlecht geht und wieso sie den Halt im Leben ver­lieren.
Es ist dieses Phänomen, was ich zu beschreiben versuche und was ich als „Majoritätsmissverständnis” erlebe. Ich möchte die Problemstellung von einer etwas anderen Seite her beleuchten als wir gewohnt sind, wenn wir heutzutage über diese „Volkgesundheitsprobleme” spre­chen.
Wir werden von verschiedenen Symptomen getroffen: Schwächeanfälle, Sinnlosigkeit, Gefühl von Misslingen, Apathie, Müdigkeit, Appetitlosigkeit, Schlaflosigkeit usw. – scheinbar völlig grundlos und wir verstehen nicht, was mit unserem Körper geschieht. Wir machen Arzt­besuche und erhalten verschiedene Diagnosen wie Aus­gebranntsein, Depression, Anorexie usw. Wenn man sich nicht konzentrieren kann oder sich in einer gegebenen Situation zurechtfinden kann, seine Hausaufgaben nicht lösen mag usw., dann kann man unter vielem anderem auch in den Diagnosen lesen, dass man autistische Züge aufweist, ADHD, usw.
Die Gegenmaßnahme ist immer Medizin, man erhält das eine oder das andere Mittel, auf welches man vertrauen soll, es soll alle Beschwerden aufheben. Manchmal wird auch eine Art von Rehabilitierungsplan aufgestellt, dem wir folgen sollen, wir werden langsam zurücktrainiert, so dass wir aufs Neue in die gleichen Aufgaben einsteigen können, die wir verlassen haben, als es „losging”. Wir sollen lernen, mit der äußeren Situation zurecht­zu­kom­men, mit allem, was das mit sich führt, so dass wir wieder als geglückte wohlangepasste Gesellschaftsmitglieder gelten können.
Glaubst du, dass du alle früheren Vorstellungen von Krankheit und Gesundheit fallen lassen und dir vorstellen kannst, dass alle diese Symptome, die du erlebst, einen gemeinsamen Ursprung haben, dass sie aus einer Furcht entspringen, die dir nicht bewusst ist, oder die du nicht als Furcht wiedererkennst, so wie du gewohnt bist sie zu erleben?
Kannst du verstehen, dass es diese Furcht ist, die sich im Körper absetzt und die den Zugang zur Lebenskraft, Kreativität und einer Fähigkeit zu einem neugierigen Erforschen der „Wirklichkeit” lähmt? Dieser natürliche Zustand, in welchem wir so selbstverständlich leben als kleine Kinder, wenn wir von liebevollen und für­sorg­lichen Erwachsenen umgeben werden.
Und kannst du akzeptieren, dass dieser Krank­heits­zustand nicht von außen behoben werden kann, dass du selber die Voraussetzungen schaffen musst dafür, dass deine unbekannte Furcht ihren Griff um dich lösen kann?
Kannst du verstehen, dass du das hinbekommen kannst, dadurch, dass du deine Denkweise änderst?
Man braucht nur damit zu beginnen, sich selbst zu fragen: Ist es wirklich nur eine innere Furcht, die mich in diesen elenden Zustand steuert? Denke ich falsch? Mache ich mir überhaupt Gedanken darüber, was die wirkliche Ursache dafür sein kann, dass ich es so habe wie ich es habe, oder überlasse ich mich so sehr der Erklärung, die andere geben und dem was ich früher gelernt habe sodass ich nicht darüber nachdenke dass meine eigene persönliche Lebenseinstellung in dem Ganzen eine Rolle spielen kann?
Heute besteht eine äußere Form und eine äußere Gebor­genheit, die größer und stärker ist als sie jemals gewesen ist – jedenfalls so weit wir es wissen.
Wir leben in einem Teil der Welt, wo kein Krieg ist, keine Hungersnot oder ähnliches Elend. Kurz, wir haben die optimale äußere Geborgenheit, die es möglich machen sollte, eine innere Geborgenheit zu erleben. Doch die innere Geborgenheit folgt nicht automatisch auf die äußere. Die innere Geborgenheit hängt davon ab, wie wir denken, wie wir uns gegenüber dem Leben, uns selbst und einander verhalten. Die innere Geborgenheit hängt auch davon ab wie unsere „Gemeinsamkeit” aussieht und in welchem Grad wir unsere eigene Kapazität in Anspruch nehmen und unsere Fähigkeiten zum Ausdruck kommen lassen.
